\documentclass[11pt, a5paper]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtext}

\usepackage{comment}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=1cm, right=1cm, top=1cm, bottom=1cm}
\usepackage[inline]{enumitem}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}

\usepackage{wrapfig}
\usepackage{fancybox,fancyhdr}
\sloppy

\setlength{\headheight}{28pt}
\newcommand{\variant}[2]{
	\begin{center}
	\textit{Вариант #2}
	\end{center}
}

\newcommand{\unit}[1]{\text{\textit{ #1}}}
\newcommand{\units}[2]{ \frac{\text{\textit{#1}}}{\text{\textit{#2}}}}

\newcommand{\head}[4]
{
	\fancyhf{}
	\pagestyle{fancy}
	\chead{#3, #4}

	\begin{center}
	\begin{large}
	#1 --- #2 \\
	\end{large}
	\end{center}

}

\begin{document}

\head{Вступительный экзамен по физике}{2015}{Казахстанский филиал МГУ имени М. В. Ломоносова}{г. Астана}

\variant{2015}{2}

\begin{enumerate}[wide]
\item Дайте определение равномерного движения материальной точки по окружности. Каково по величине и направлению ускорение материальной точки при ее равномерном движении по окружности.

\item Сформулируйте основные положения мо\-ле\-ку\-ляр\-но--ки\-не\-ти\-чес\-кой теории. Какова масса и размер молекул по порядку величины.

\item Дайте определение потенциала электростатического поля. Запишите формулу для потенциала электростатического поля точечного заряда.

\item Какие линзы называются тонкими? Приведите примеры построения изображений в собирающей и рассеивающей линзах.

\item \textbf{Задача}. Маленький груз, подвешенный к потолку на невесомой, нерастяжимой нити, вращается в горизонтальной плоскости, отстоящей от потолка на расстоянии $h = 1,1 \unit{м}$. Найдите частоту $v$ вращения груза. Ускорение свободного падения примите равным $g = 10 \frac{\unit{м}}{\unit{c}^2}$.

\item \textbf{Задача}.

\noindent \begin{minipage}{0.6\linewidth}
С одним молем идеального одноатомного газа проводят цикл, показанный на рисунке. На участке 1--2 объем газа увеличивается в $m = 2$ раза. Процесс 2--3 --- адиабатическое расширение, процесс 3--1 --- изотермическое сжатие при температуре $T_0 = 300 \unit{К}$. Найдите работу $A$ на участке 2--3. Универсальную газовую постоянную примите равной $R = 8,3 \frac{\unit{Дж}}{\unit{моль} \cdot \unit{K}}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{tikzpicture}[x=10, y=10, line width = 2]
\draw[->] (0,0) node[below left]{O} --(0,10) node[above]{P};
\draw[->] (0,0)--(10,0) node[right]{V};

\draw[dashed, line width = 1] (0,0)--(2,4) node[left]{1};
\draw (2,4)--(4,8) node[above]{2};
\path[draw] (4,8) .. controls (5,5.6) and (6,4) .. (8,2) node[right]{3};%48/x-4
\path[draw] (8,2) .. controls (6,2.1) and (4,2.7) .. (2,4);
%16/3x + 4/3
\end{tikzpicture}
\end{minipage}

\item \textbf{Задача}. Пластины плоского воздушного конденсатора расположены горизонтально. Верхняя пластина сделана подвижной и удерживается в начальном состоянии на высоте $h = 1 \unit{мм}$ над верхней пластиной, которая закреплена. Конденсатор зарядили до разности потенциалов $U = 1000 \unit{В}$, отключили от источника и освободили верхнюю пластину. Какую скорость $v$ приобретет падающая пластина к моменту соприкосновения с нижней пластиной? Масса верхней пластины $m = 4,4 \unit{г}$, площадь каждой из пластин $S = 0,01 \unit{м}^2$, электрическая постоянная $\varepsilon_0 = 8,85 \cdot 10^{-12} \units{Ф}{м}$. Ускорение свободного падения примите равным $g = 10 \frac{\unit{м}}{\unit{c}}$. Сопротивлением воздух можно пренебречь.

\item \textbf{Задача}. На стеклянный шар радиуса $R = 10 \unit{см}$ с показателем преломления $n = 1,41$ падает узкий пучок света, образуя угол $\alpha = 30^\circ$ с осью, проведенной через точку падения и центр шара. На каком расстоянии $d$ от этой оси пучок выйдет из шара?

\item \textbf{Задача}. 

\noindent \begin{minipage}{0.6\linewidth}
На рисунке представлена схема энергетических уровней электронной оболочки атом и указаны частоты фотонов, излучаемых и поглощаемых при переходах между этими уровнями. Какова минимальная длина волны фотонов, излучаемых атомом при любых возможных переходах между уровнями $E_1$, $E_2$, $E_3$ и $E_4$, если $v_{13} = 7 \cdot 10^{14} \unit{Гц}$, $v_{24} = 5 \cdot 10^{14} \unit{Гц}$, $v_{32} = 3 \cdot 10^{14} \unit{Гц}$? Скорость света $c = 3 \cdot 10^8 \units{м}{c}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=10, y=10, line width = 2]
\draw[line width = 1] (0,0) -- (10, 0) node[right]{$E_1$};
\draw[line width = 1] (0,3) -- (10, 3) node[right]{$E_2$};
\draw[line width = 1] (0,6) -- (10, 6) node[right]{$E_3$};
\draw[line width = 1] (0,9) -- (10, 9) node[right]{$E_4$};

\draw[->] (2, 0) -- (2, 6) node[below left]{$v_{13}$};
\draw[->] (5, 3) -- (5, 9) node[below left]{$v_{24}$};
\draw[->] (8, 6) -- (8, 3) node[above left]{$v_{31}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\item \textbf{Задача}. Радиоактивный препарат с большим периодом полураспада помещен в медный контейнер массой $M = 0,5 \unit{кг}$. За $\tau = 2$ часа температура контейнера повысилась на $\Delta T = 5,2 \unit{К}$. Известно, что данный препарат испускает $\alpha$--частицы с энергией $E = 5,3 \unit{МэВ}$ ($1 \unit{эВ} = 1,6 \cdot 10^{-19} \unit{Дж}$), причем энергия всех испущенных $\alpha$--частиц полностью переходит во внутреннюю энергию контейнера. Определите активность препарата $A$, т.е. количество $\alpha$--частиц, рождающихся в нем за 1 с. Удельная теплоемкость меди $c = 0,385 \frac{\unit{кДж}}{\unit{кг } \cdot \unit{К}}$. Теплоемкостью препарата и теплообменом с окружающей средой пренебречь.
\end{enumerate}

\newpage


\end{document} 
